\documentclass[a4paper]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}

% \usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{amsmath}						%Mathematikpakete
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

\usepackage[]{graphicx}					%Graphikpaket
\renewcommand{\figurename}{Abbildung}


\newcommand{\dkl}[0]{ \big[\!\big[ }     %Festlegung von Befehlen
\newcommand{\dkr}[0]{ \big]\!\big] }

\DeclareMathOperator{\Const}{Const} 		%Festlegung von Funktionen
\DeclareMathOperator{\bij}{bijektiv}
\DeclareMathOperator{\Dom}{Dom}
\DeclareMathOperator{\Ran}{Ran}
\DeclareMathOperator{\Fund}{Fund}
\DeclareMathOperator{\Comp}{Comp}
\DeclareMathOperator{\LA}{LA}
\DeclareMathOperator{\RO}{RO}
\DeclareMathOperator{\ZF}{ZF}

\newtheorem{thm}{Theorem}				%Festlegungen von Bezeichnungen
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{kor}{Korollar}
\newtheorem{satz}{Satz}
\newtheorem{defn}{Definition}

\title{Topologische Grundlagen des Forcings}
\author{ }
\date{ }

\begin{document}

\maketitle

\section{Partialordnungen und Boolesche Algebren}

Im Zusammenhang mit der mengentheoretischen Methode des Forcings werden Partialordnungen $(P,\leq)$ und Boolesche Algebren $(B,\land,\lor,',0,1)$ verwendet. Wir geben hier allgemeine Definitionen für beide Strukturen und werden sie im Anschluss mit topologischen Mitteln untersuchen.

\begin{defn}
  Sei $\leq$ eine Relation über $P$, dann heißt $(P,\leq)$ eine \emph{Partialordnung} gdw. die folgenden drei Bedingungen erfüllt sind:
  
  \emph{Reflexivität:} Für alle $p \in P$ gilt $p \leq p$.
  
  \emph{Antisymmetrie:} Für alle $p,q \in P$ gilt: Wenn $p \leq q$ und $q \leq p$, dann $p = q$.

  \emph{Transitivität:} Für alle $p,q,r \in P$ gilt: Wenn $p \leq q$ und $q \leq r$, dann $p \leq r$.
\end{defn}

In unseren Zusammenhängen werden wir Partialordnungen auch als \emph{Forcing-Ordnungen} und ihre Elemente als \emph{Forcing-Bedingungen} bezeichnen.

\begin{defn}
  Eine Partialordnung $(P,\leq)$ heißt \emph{lineare Ordnung}, wenn zusätzlich gilt:
  
  \emph{Linearität:} Für alle $p,q \in P$ gilt:
  
  \[p \leq q \lor q \leq p \]
\end{defn}


\subsection*{Beispiele}

\begin{enumerate}

\item $(\mathbb{R}, \leq)$ ist ein Beispiel für eine lineare Ordnung, wobei $\leq$ die übliche Ordnungsrelation über $\mathbb{R}$ sei.

\item Sei $x$ eine nichtleere Menge und $y$ besitze mindestens zwei Elemente. Dann definieren wir die folgende Menge:

\[C(x,y):= \{ f: a \to y : a \subseteq x \land |a| < \aleph_0 \} \]

D.h. $C(x,y)$ ist die Menge aller (partiellen) Funktionen von endlichen Teilmengen von $x$ nach $y$. Legen wir für $f,g \in C(x,y)$ die Beziehung $f \leq g : \Leftrightarrow f \supseteq g$ fest, dann bildet $(C(x,y), \leq)$ eine Partialordnung. Man überlegt sich leicht, dass diese Partialordnung separierend im Sinne der folgenden Definition ist:

\end{enumerate}

\begin{defn}
  Sei $(P,\leq)$ eine Partialordnung.
  
  Zwei Elemente $p$ und $q$ von $P$ sind \emph{kompatibel} (in Zeichen: $\Comp (p,q)$) gdw. es ein $r \in P$ gibt, sodass gilt:
  
  \[ r \leq p \land r \leq q \]
  
 $(P, \leq)$ heißt \emph{separierend} (engl. "refined" (Bell) oder "separative" (Jech)) gdw. für alle $p,q \in P$ gilt: Wenn $q \nleq p$, dann gibt es ein $p' \leq q$, sodass $\lnot \Comp(p',p)$.
\end{defn}

Jede lineare Ordnung, wie z.B. $(\mathbb{R},\leq)$ aus obigem Beispiel, ist nicht separierend, da alle Elemente aufgrund der Linearität kompatibel sind. Steht $|$ für die Teilbarkeitsrelation über den natürlichen Zahlen, so ist $(\mathbb{N} \setminus \{ 0 \},|)$ nicht separierend, da 1 jede positive natürliche Zahl teilt. Die Partialordnung $(\mathbb{N} \setminus \{ 0,1 \},|)$ ist aber separierend. Es enthält nämlich $q$ einen Primfaktor, den $p$ nicht enthält, wenn $q$ kein Teiler von $p$ ist. (Wir unterscheiden in unserer Notation nicht zwischen der Teilbarkeitsrelation über $\mathbb{N} \setminus \{ 0 \}$ und derjenigen über $\mathbb{N} \setminus \{ 0,1 \}$.)

In Abbildung \ref{fig: teiler von 60} sind die Teiler von 60 dargestellt. Sind zwei Knoten miteinander verbunden, so ist der untere Knoten Teiler des oberen (das Umgekehrte gilt allerdings nicht).


\begin{figure} [htpb]
  \centering  
  \includegraphics[scale=0.8]{"/home/michael/Schreibtisch/texmaker/topologie und forcing/teiler von 60"}
  \caption{Die Teiler von 60 (Quelle: de.wikipedia.org)}
  \label{fig: teiler von 60}
\end{figure}

\begin{defn}
  $D \subseteq P$ heißt \emph{dicht in} $(P,\leq)$ gdw. es für jedes $p \in P$ ein $q \in D$ gibt, sodass $q \leq p$.
\end{defn}

Wenn aus dem Zusammenhang klar ist, auf welche Relation $\leq$ wir uns beziehen, werden wir auch kurz davon sprechen, dass $D$ in $P$ dicht ist.

\begin{defn}
  $G \subseteq P$ heißt ein \emph{Filter (bzgl. $(P,\leq)$)} gdw. 
  \begin{enumerate}
    \item Wenn $p,q \in G$, dann gibt es ein $r \in G$, sodass $r \leq p$ und $r \leq q$.
    \item Für alle $p \in G$ und alle $q \in P$ gilt: Wenn $p \leq q$, dann $q \in G$.
  \end{enumerate}
  Sei $\mathcal{D}$ eine Menge von dichten Teilmengen von $P$.
  
  $G \in P$ heißt \emph{$\mathcal{D}$-generischer Filter (bzgl. $(P,\leq)$)} gdw. $G$ ein Filter bzgl. $(P,\leq)$ ist und für alle $D \in \mathcal{D}$ gilt: $G \cap D \neq \emptyset$
\end{defn}

\begin{lemma}
  Sei $(P,\leq)$ eine Partialordnung und $\mathcal{D}$ eine abzählbare Menge von dichten Teilmengen von $P$. Dann gibt es für jedes $p \in P$ einen $\mathcal{D}$-generischen Filter $G$, der $p$ enthält. 
  \label{lemma: generischer Filter}
\end{lemma}

\begin{proof} [Beweis] \leavevmode

  Sei $\mathcal{D}:= \{ D_n : n \in \omega \}$ eine abzählbare Menge von dichten Teilmengen von $P$ und $p \in P$. Wir definieren rekursiv die Folge $(p_n : n \in \omega)$:
  \begin{itemize}
    \item $p_0 := p$
    \item Für alle $n \in \omega$: $p_{n+1} := q$ für ein $q \leq p_n$ und $q \in D_n$. (Ein solches $q$ existiert, da $D_n$ dicht in $P$ ist.)
  \end{itemize}
  Wir definieren $G:= \{ r \in P: \exists n \in \omega : p_n \leq r \}$. Dann gilt nach Konstruktion der obigen Folge, dass für alle $n \in \omega$ mindestens ein Element im Durchschnitt $G \cap D_n$ liegt. Wir zeigen noch, dass $G$ ein Filter bzgl. $(P,\leq)$ ist:
  \begin{enumerate}
    \item Seien $p,q \in G$. Dann gibt es $n,m \in \omega$, sodass $p_n \leq p$ und $p_m \leq q$. Sei $m^* := max \{ n,m \}$, dann gilt nach Konstruktion der obigen Folge:
    \[ p_{m^*} \leq p \land p_{m^*} \leq q \]
    \item Sei $p \in G$ und $p \leq q$. Dann gibt es ein $n \in \omega$, sodass $p_n \leq p$. Aufgrund der Transitivität von $(P,\leq)$ gilt somit auch $p_n \leq q$, d.h. $q \in G$.
  \end{enumerate}
  Damit ist ingesamt $G$ ein $\mathcal{D}$-generischer Filter bzgl. $(P,\leq)$. 
\end{proof}

Wir wollen hier die Forcing-Methode anhand eines einfachen Beispiels illustrieren. Dabei handelt es sich um einen alternativen Beweis für die Überabzählbarkeit von $Pot(\mathbb{N})$. Wir definieren die Menge aller Funktionen von $x$ nach $y$:
\[  y^x := \{ f : x \rightarrow y \} \]

Wir zeigen analog zu Cantor 1891, dass $2^{\omega}$ überabzählbar ist. Man sieht leicht ein, dass es zwischen dieser Menge  und $Pot(\mathbb{N})$ eine Bijektion gibt, weshalb man $2^{\omega}$ auch als \emph{Menge der charakteristischen Funktionen von} $\mathbb{N}$ bezeichnet. Der Beweis wird hier allerdings über ein Forcing-Argument geführt. Cantor hatte hierfür 1891 (erstmals!) ein Diagonalargument verwendet.

Sei $X := \{f_n \in 2^{\omega} : n \in \omega \}$ eine beliebige abzählbare Menge von Funktionen von $\omega$ nach $2$. Wir wollen zeigen, dass es eine Funktion aus $2^{\omega}$ gibt, die nicht in $X$ enthalten ist. Wir definieren dazu zwei Mengen über partiellen Funktionen von $\omega$ nach $2$:

\[ D_n   := \{ p \in C(\omega,2) : p \leq f_n \upharpoonright \Dom(p) \} \]
\[ D^*_n := \{ p \in C(\omega,2) : n \in \Dom(p) \} \]

Darüber hinaus sei $\mathcal{D}^* := \{ D_n : n \in \omega \} \cup \{D^*_n : n \in \omega \}$.

\begin{lemma}
  Es gibt einen $\mathcal{D}^*$-generischen Filter $G^*$ bzgl. $(C(\omega,2),\leq)$, wobei $\leq$ die Obermengenrelation aus obigem Beispiel ist.  
  \label{lemma: generischer Filter 2}
\end{lemma}

\begin{proof} [Beweis]
  Da $\mathcal{D}^*$ eine abzählbare Menge ist, genügt es nach Lemma \ref{lemma: generischer Filter} zu zeigen, dass für alle $n \in \omega$ die Mengen $D_n$ und $D^*_n$ dicht in $C(\omega,2)$ sind.
  
  Wir zeigen, dass $D_n$ dicht in $C(\omega,2)$ ist: Sei dazu $p \in C(\omega,2)$.
  \begin{enumerate}
    \item Fall: Es gelte $p \neq f_n \upharpoonright \Dom(p)$. Dann gilt $p \in D_n$.
    \item Fall: Es gelte $p = f_n \upharpoonright \Dom(p)$. Wähle $m \in \omega \setminus \Dom(p)$ (ein solches existiert, da $\Dom(p)$ endlich ist) und wir legen $c \in 2$ folgendermaßen fest:
    \[ c := 
      \begin{cases}
        0 & \text{für } f_n(m) \neq 0 \\
        1 & \text{sonst} 
      \end{cases}
    \]
    Dann gilt $p \subseteq p \cup \{ (m|c) \} \neq f_n \upharpoonright \Dom(p \cup \{ (m|c) \})$ und somit $p \cup \{ (m|c) \} \in D_n$.
  \end{enumerate}
  
  Wir zeigen, dass $D^*_n$ dicht in $C(\omega,2)$ ist: Sei dazu  $p \in C(\omega,2)$.
  \begin{enumerate}
    \item Fall: Es gelte $n \in \Dom(p)$. Dann ist $p \in D^*_n$.
    \item Fall: Es gelte $n \notin \Dom(p)$. Dann gilt $p \subseteq p \cup \{ (n|0) \} \in D^*_n$.   
  \end{enumerate}   
\end{proof}

Es folgt eine Variante des Satzes von Cantor:

\begin{satz}
  Sei $G^*$ ein $\mathcal{D}^*$-generische Filter (seine Existenz wurde in Lemma \ref{lemma: generischer Filter 2} bewiesen). Dann gilt:
   \[ \bigcup G^* \in 2^{\omega} \] 
   und für alle $n \in \omega$: $\bigcup G^* \neq f_n$, d.h. $\bigcup G^* \notin X$. Insbesondere gilt also: $2^{\omega}$ ist überabzählbar.
\end{satz}

\begin{proof} [Beweis]
  Die beiden folgenden Argumente zeigen, dass es für jedes $n \in \omega$ \emph{genau ein} $c \in 2$ gibt, so dass $(n|c) \in \bigcup G^*$, d.h. $\bigcup G^* \in 2^{\omega}$:
  \begin{itemize}
    \item Für alle $n \in \omega$ gibt es ein $p \in G^*$ mit $p \in D^*_n$. Also gilt insbesondere $n \in \Dom(p)$.
    \item Seien $p,q \in G^*$. Da $G^*$ ein Filter ist, gibt es ein $r \in G^*$ mit $r \leq p$ und $r \leq q$, d.h. $r \supseteq p$ und $r \supseteq q$.
  \end{itemize}
  
  Für alle $n \in \omega$ gibt es aber auch ein $p \in G^*$, sodass $p \in D_n$, d.h. $p \neq f_n \upharpoonright \Dom(p)$. Also gilt $\bigcup G^* \neq f_n$.
\end{proof}

\begin{defn}
  Seien $(P,\leq_P)$ und $(Q,\leq_Q)$ zwei Partialordnungen. Eine Bijektion $e$ von $P$ nach $Q$ heißt \emph{Ordnungsisomorphismus von} $(P,\leq_P)$ \emph{nach} $(Q,\leq_Q)$ gdw. für alle $p,q \in P$ gilt:
  \[ p \leq_P q \Leftrightarrow e(p) \leq_Q e(q) \]
\end{defn}

Wenn aus dem Zusammenhang klar ist, auf welche Relationen $\leq_P$ und $\leq_Q$ wir uns beziehen, werden wir manchmal auch kurz von einem Ordungsisomorphismus von $P$ nach $Q$ sprechen.

\begin{defn}
$(B,\land,\lor,',0,1)$ heißt eine \emph{Boolesche Algebra} gdw. $\land$ und $\lor$ zweistellige und $'$ eine einstellige Operation über $B$ sind, $0$ und $1$ zwei verschiedene Elemente von $B$ sind und die folgenden Gleichungen für alle $p,q,r \in B$ gelten:

\begin{tabular}{ll}
    $0' = 1$                          					&   $1' = 0$                          					\\
    $p \land 0 = 0$                   					&   $p \lor 1 = 1$                    					\\
    $p \land 1 = p$                   					&   $p \lor 0 = p$                    					\\
    $p \land p' = 0$                  					&   $p \lor p' = 1$                   					\\
    $(p')'= p$                        					&                                     					\\
    $p \land p = p$                   					&   $p \lor p = p$                    					\\
    $(p \land q) = p' \lor q'$        					&   $(p \lor q)' = p' \land q'$       					\\
    $p \land q = q \land p$			  					&   $p \lor q = q \lor p$             					\\
    $p \land (q \land r) = (p \land q) \land r$			&   $p \lor (q \lor r)=(p \lor q) \lor r$   			\\
    $p \land (q \lor r) = (p \land q) \lor (p \land r)$	&   $p \lor (q \land r) = (p \lor q) \land (p \lor r)$  \\
\end{tabular}
\end{defn}
 
Legt man für eine Boolesche Algebra $(B,\land,\lor,',0,1)$ für alle $p,q \in B$ fest: 
\[ p \leq q :\Leftrightarrow p' \lor q = 1 \] 
Dann ist $(B,\leq)$ eine Partialordnung. Wir nennen diese die \emph{zu} $(B,\land,\lor,',0,1)$ \emph{zugehörige Partialordnung}. Es lässt sich zeigen, dass die folgenden Äquivalenzen gelten:

\[ p \leq q \Leftrightarrow p \lor q = q \Leftrightarrow p \land q' = 0 \]

\subsection*{Beispiele}

\begin{enumerate}
\item Sei $M$ eine nichtleere Menge und $Pot(M)$ ihre Potenzmenge. Dann ist 
\[(Pot(M),\cap,\cup, ^\mathrm{C}, \emptyset, M)\] 
ein Beispiel für eine Boolesche Algebra. Dabei stehe $A ^\mathrm{C}$ für die Komplementärmenge von A bzgl. M, d.h. $A ^\mathrm{C} := M \setminus A$. Die Relation der zugehörige Partialordnung ist die Teilmengenrelation $\subseteq$ auf $M$. Der Stonesche Repräsentationssatz behauptet, dass jede Boolesche Algebra isomorph zu einer Mengenalgebra ist. Dabei ist eine Mengenalgebra über einer Teilmenge $N$ der Potenzmenge einer Menge definiert. Diese Teilmenge soll mit den hier angegebenen Operationen und den Konstanten $\emptyset$ und $N$ wiederum eine Boolesche Algebra bilden.

\item Seien $p_0, p_1, p_2, ...$ aussagenlogische Atomsätze und $\Pi$ die Menge aller Aussagen, die sich mit diesen Atomsätzen mit Hilfe von $\land, \lor$ und $\lnot$ bilden lassen. $\varphi$ und $\psi$ aus $\Pi$ seien äquivalent (in Zeichen: $\models \varphi \leftrightarrow \psi$), wenn sie aussagenlogisch äquivalent sind. Wir legen für diese Äquivalenzrelation die folgenden Äquivalenzklassen fest:

\[ \dkl \varphi \dkr := \{ \psi : \models \psi \leftrightarrow \varphi \} \]

Sei $\LA := \{ \dkl \varphi \dkr : \varphi \in \Pi \}$, dann ist $(\LA,\bar{\land},\bar{\lor},\bar{\lnot},\bot,\top)$ eine Boolesche Algebra, welche wir als \emph{Lindenbaum-Tarski-Algebra} bezeichnen. Dabei gilt für die einzelnen Operationen und Konstanten:

\[ \dkl \varphi \dkr \bar{\land} \dkl \psi \dkr := \dkl \varphi \land \psi \dkr \]

\[ \dkl \varphi \dkr \bar{\lor} \dkl \psi \dkr := \dkl \varphi \lor \psi \dkr \]

\[ \bar{\lnot} \dkl \varphi \dkr := \dkl \lnot \varphi \dkr \]

$\bot := \dkl p_0 \land \lnot p_0 \dkr$ sei die Äquivalenzklasse der aussagenlogischen Kontradiktionen und $\top := \dkl p_0 \lor \lnot p_0 \dkr$ diejenige der aussagenlogischen Tautologien. Für die durch die Lindenbaum-Tarski-Algebra festgelegte Partialordnung $(LA,\leq)$ gilt für alle $\dkl \varphi \dkr, \dkl \psi \dkr \in \LA$: $\dkl \varphi \dkr \leq \dkl \psi \dkr$ gdw. $\varphi \to \psi$ eine Tautologie ist. Dabei handelt es sich bei $\to$ um die materiale Implikation. 

In Abbildung \ref{fig:lindenbaum} wird eine Lindenbaum-Tarski-Algebra für zwei Atomsätze $p$ und $q$ dar-gestellt. An jedem Knoten ist ein Repräsentant der jeweiligen Äquivalenzklasse angegeben. Eine Kante zwischen zwei Knoten bedeutet, dass der weiter unten stehende Knoten den oberen impliziert.

\begin{figure} [htpb]
  \centering  
  \includegraphics[scale=0.4]{"/home/michael/Schreibtisch/texmaker/topologie und forcing/lindenbaum algebra"}
  \caption{Eine Lindenbaum-Tarski-Algebra für zwei Atomsätze $p$ und $q$ (Quelle: arxiv.org/pdf/1901.05411.pdf)}
  \label{fig:lindenbaum}
\end{figure}

\end{enumerate}

Wir führen hier eine neue Bezeichnung und Schreibweise ein. Dafür sei $(B,\land,\lor,',0,1)$ eine Boolesche Algebra und $(B,\leq)$ die zugehörige Partialordnung. Sei weiters $A= \{a_i : i \in I \} \subseteq B$ (für eine beliebige Indexmenge $I$), dann bezeichnen wir die kleinste obere Schranke von $A$ bzgl. $\leq$ als \emph{Supremum} von $A$ und schreiben dafür:
\[ \bigvee A = \bigvee_{i \in I} a_i \]
Und wir bezeichnen die größte untere Schranke von $A$ bzgl. $\leq$ als \emph{Infimum} von $A$ und schreiben dafür:
\[ \bigwedge A = \bigwedge_{i \in I} a_i \]

Für eine beliebige Boolesche Algebra $(B,\land,\lor,',0,1)$ über einer unendlichen Menge $B$ ist nicht gesichert, dass für alle Teilmengen von $B$ Infimum und Supremum auch Elemente von $B$ sind. Deshalb definieren wir:

\begin{defn}
Eine Boolesche Algebra $(B,\land,\lor,',0,1)$ heißt \emph{vollständig} gdw. für jede Teilmenge $A$ von $B$ das Supremum und das Infimum von $A$ in $B$ enthalten sind.
\end{defn}

Die Boolesche Algebra $(Pot(M),\cap,\cup,^\mathrm{C},\emptyset,M)$ aus dem Beispiel oben ist vollständig, denn für jede Teilmenge $N \subseteq Pot(M)$ gilt $\bigcup N \in Pot(M)$ und $\bigcap N \in Pot(M)$. 

\begin{defn}
  Sei $(B,\land,\lor,',0,1)$ eine Boolesche Algebra.
  
  Eine Teilmenge $A \subseteq B$ heißt \emph{dicht in} $B$ gdw. $0 \notin A$ und für alle $ 0 \neq b \in B$ gibt es ein $a \in A$, sodass $a \leq b$.
\end{defn}

Die Menge $A := \{ \{ x \} : x \in M \}$ ist z.B. dicht in $Pot(M)$. Denn jede nichtleere Teilmenge $T$ von $M$ enthält ein Element, nennen wir es $x_0$. Somit gilt $ \{ x_0 \} \subseteq T$, d.h. $\{ x_0 \} \leq T$, und $\{ x_0 \}$ ist ein Element von $A$. 

\section{Topologische Grundbegriffe}

\begin{defn}
  Sei $X$ eine beliebige Menge und $\mathcal{O}$ eine Teilmenge von $Pot(X)$.
  
  Dann bezeichnen wir $(X,\mathcal{O})$ als einen \emph{topologischen Raum} gdw. die folgenden Bedingungen erfüllt sind:
  \begin{enumerate}
    \item $\emptyset, X \in \mathcal{O}$.
    \item Wenn $U,V \in \mathcal{O}$, dann $U \cap V \in \mathcal{O}$.
    \item Sei $I$ eine beliebige Indexmenge und es gelte für alle $i \in I$: $O_i \in \mathcal{O}$. Dann gilt auch: $\bigcup_{i \in I} O_i \in \mathcal{O}$. 
  \end{enumerate}
  
  Die Menge $\mathcal{O}$ nennen wir eine \emph{Topologie auf} $X$.
\end{defn}

Wir vereinbaren, dass $\bigcup_{i \in \emptyset} O_i = \emptyset$ und $\bigcap_{i \in \emptyset} O_i = X$ für beliebige Teilmengen $O_i$ von $X$.

\begin{defn}
  Sei $(X,\mathcal{O})$ ein topologischer Raum.
  \begin{enumerate}
    \item Wir bezeichnen die Elemente von $\mathcal{O}$ als \emph{offene Mengen von} $(X,\mathcal{O})$.
    \item Sei $O \in \mathcal{O}$, dann bezeichnen wir $X \setminus  O$ als \emph{abgeschlossene Menge von} $(X,\mathcal{O})$.
    \item Mengen, die sowohl offene, als auch abgeschlossene Mengen von $(X,\mathcal{O})$ sind, bezeichnen wir als \emph{offen-abgeschlossene Mengen von} $(X,\mathcal{O})$ (engl. "closed-open" oder "clopen").
  \end{enumerate}
\end{defn}

\begin{defn}
  Sei $(X,\mathcal{O})$ ein topologischer Raum. Eine Teilmenge $\mathcal{B}$ von $\mathcal{O}$ ist eine \emph{Basis der Topologie} $\mathcal{O}$ gdw. jede offene Menge $O \in \mathcal{O}$ Vereinigung von Elementen aus $\mathcal{B}$ ist. Für jedes $x \in O \in \mathcal{O}$ gibt es also ein $B \in \mathcal{B}$, sodass $x \in B \subseteq O$.
\end{defn}

Als Teilmenge von $\mathcal{B}$ kann auch die leere Menge gewählt werden. Vereinigt man die Elemente von dieser, so ergibt sich $\emptyset$, welches Element jeder Topologie ist.

\begin{satz}
  Sei $X$ eine beliebige Menge. Eine Teilmenge $\mathcal{B}$ von $Pot(X)$ ist Basis einer Topologie auf $X$ gdw.
  \begin{enumerate}
    \item $X = \bigcup \mathcal{B}$
    \item Für alle $U,V \in \mathcal{B}$ und alle $x \in U \cap V$ gibt es ein $W \in \mathcal{B}$, sodass $x \in W \subseteq U \cap V$.
  \end{enumerate}
  Eine von der Basis $\mathcal{B}$ erzeugte Topologie auf $X$ ist eindeutig bestimmt.
  
  \label{satz: basis einer topologie}
\end{satz}

\begin{proof} [Beweis] \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item[$(\Rightarrow:)$] Sei $\mathcal{B}$ eine Basis der Topologie $\mathcal{O}$, $U,V \in \mathcal{B}$ und $x \in U \cap V$. Da $U \cap V \in \mathcal{O}$, ist $U \cap V$ nach Voraussetzung die Vereinigung von Elementen aus $\mathcal{B}$, mindestens eines dieser Elemente enthält aber $x$.
    \item[$(\Leftarrow:)$] Sei $\mathcal{B}$ eine Teilmenge von $Pot(X)$, welche die beiden angegebenen Eigenschaften erfüllt und sei $\mathcal{O}$ die Menge aller Vereinigungen von Elementen aus $\mathcal{B}$. Es bleibt zu zeigen, dass $\mathcal{O}$ eine Topologie auf $X$ ist:
    
    \begin{enumerate}
       \item $\emptyset$ und $X$ sind Vereinigungen von Elementen aus $\mathcal{B}$.
       \item Seien $U,V \in \mathcal{O}$ und $x \in U \cap V$. Dann gibt es $U',V' \in \mathcal{B}$, sodass $x \in U' \subseteq U$ und $x \in V' \subseteq V$. Aufgrund der zweiten Eigenschaft gibt es somit ein $W \in \mathcal{B}$, für welches $x \in W \subseteq U' \cap V'$ gilt. 
    
       Da man diese Argumentation bzgl. jedem $x \in U \cap V$ führen kann, ist also $U \cap V$ die Vereinigung von Elementen aus $\mathcal{B}$.
       \item Vereinigungen von Elementen aus $\mathcal{O}$ sind auch Vereinigungen von Elementen aus $\mathcal{B}$.   
    \end{enumerate} 
        
   Somit ist die eindeutig bestimmte Menge 
   \[ \mathcal{O} = \{ O : O \: ist \: Vereinigung \: von \: Elementen \: aus \: \mathcal{B} \} \subseteq Pot(X) \]
    eine Topologie auf $X$.
       
  \end{enumerate}
\end{proof}

\subsection*{Beispiele}

\begin{enumerate}
  \item Sei $X=\mathbb{R}$. Vereinigt man beliebige offene Intervalle $]a;b[$ ($a,b \in \mathbb{R}$), so erhält man die einzelnen Elemente der Menge $\mathcal{O}_{nat}$. Diese nennen wir die \emph{natürliche Topologie auf} $\mathbb{R}$. Sie enthält alle Mengen, die man üblicherweise als offene Mengen von $\mathbb{R}$ bezeichnet. Die offenen Intervalle $]a;b[$ bilden eine Basis dieser Topologie.
  \item Sei $X$ eine beliebige Menge und $\mathcal{O}_{dis} := Pot(X)$. So ist $(X,\mathcal{O}_{dis})$ ein topologischer Raum. Wir nennen $\mathcal{O}_{dis}$ die \emph{diskrete Topologie auf} $X$. Die Menge $\{ \{ x \} : x \in X \}$ ist eine Basis dieser Topologie.
  \item Sei $X$ eine beliebige Menge und $\mathcal{O}_{ind} := \{ \emptyset,X \}$. Dann ist $(X, \mathcal{O}_{ind})$ ein topologischer Raum. Wir nennen $\mathcal{O}_{ind}$ die \emph{indiskrete Topologie auf} $X$. Die Menge $\{ X \}$ ist eine Basis dieser Topologie.
\end{enumerate}

\begin{defn}
  Es sei $(X,\mathcal{O})$ ein topologischer Raum und $x \in X$.
    \begin{enumerate}
    \item Eine Teilmenge $U \subseteq X$ ist eine \emph{Umgebung von} $x$ gdw. es eine offene Menge $O \in \mathcal{O}$ gibt, sodass $x \in O \subseteq U$.
    \item Die Menge $\mathcal{U}(x)$  aller Umgebungen von $x$ nennen wir \emph{Umgebungssystem von} $x$. Es gilt also:
    \[\mathcal{U}(x):= \{ U : \exists O \in \mathcal{O} : x \in O \subseteq U \} \]
  \end{enumerate}
\end{defn}

\begin{defn}
   Es sei $(X,\mathcal{O})$ ein topologischer Raum und $A \subseteq X$.
   \begin{enumerate}
    \item $x \in X$ heißt ein \emph{innerer Punkt von} $A$ gdw. $A$ eine Umgebung von $x$ ist.
     \item Die Menge $A^{\circ}$ aller inneren Punkte von $A$ nennen wir das \emph{Innere von} $A$. Es gilt:
     \[ A^{\circ} := \{ x \in A : A \in \mathcal{U}(x) \} \]
     \item Die Menge $\overline{A}:= \{ x \in X : \forall U \in \mathcal{U}(x): U \cap A \neq \emptyset \}$ heißt der \emph{Abschluss von} $A$.
     \item Die Menge $A$ heißt \emph{regulär-offen} gdw. $(\overline{A})^{\circ} = A$.
     \item Die Menge $\RO(X):= \{ A \subseteq X : (\overline{A})^{\circ} = A \}$ ist die \emph{Menge der regulär-offenen Teilmengen von} $X$.
   \end{enumerate}
\end{defn}


\subsection*{Beispiele}

\begin{enumerate}
  \item Eine offene Menge $O$ eines beliebigen topologischen Raumes $(X,\mathcal{O})$ ist Umgebung jedes ihrer Elemente. Somit gilt: $O = O^{\circ}$.
  \item Im topologischen Raum $(\mathbb{R},\mathcal{O}_{nat})$ gilt für alle $a,b \in \mathbb{R}$:
  \[ \overline{]a;b[} = \overline{]a;b]} = \overline{[a;b[} = [a;b]\]
  und 
  \[ ([a;b])^{\circ} = (]a;b])^{\circ} = ([a;b[)^{\circ} = ]a;b[ \]
  \item Weiterhin im topologischen Raum $(\mathbb{R},\mathcal{O}_{nat})$ gilt für alle $a,b \in \mathbb{R}$: 
  \[ ]-\infty;b[, ]a;b[,]a;\infty[ \in \RO(\mathbb{R}) \] 
  Die Menge $A=]0;2[ \setminus \{ 1 \}$ ist zwar offen, aber nicht regulär offen. Es gilt nämlich:
  \[ (\overline{A})^{\circ} = ]0;2[ \neq A \]
  In regulär-offenen Teilmengen von $\mathbb{R}$ dürfen also nicht einzelne Punkte weggelassen werden.
\end{enumerate}


\begin{satz}
  Sei $(X,\mathcal{O})$ ein topologischer Raum. 
 
  Wenn $A \subseteq X$ offen-abgeschlossen ist, dann ist $A$ regulär-offen.

  \label{satz: offen-abgeschlossen}
\end{satz}

\begin{proof} [Beweis]
  Sei $A \subseteq X$ offen-abgeschlossen.
  \begin{enumerate}
    \item Zeige $A \subseteq (\overline{A})^{\circ}$: Sei $x_0 \in A$. Wir nehmen indirekt an, dass $x_0 \notin (\overline{A})^{\circ}$. Wegen $A \subseteq \overline{A}$ gilt somit $x_0 \notin A^{\circ}$. Da $A$ offen ist, folgt daraus: $x_0 \notin A^{\circ} = A$ (Widerspruch zur Annahme!).

    \item Zeige $(\overline{A})^{\circ} \subseteq A$: Sei $x_0 \in (\overline{A})^{\circ}$. Wir nehmen indirekt an, dass $x_0 \notin A$. Dann gilt $x_0 \in X \setminus A$. Da $X \setminus A$ eine offene Menge ist, stellt $X \setminus A$ eine Umgebung von $x_0$ dar. Somit ist $x_0 \notin \overline{A}$ und somit gilt auch $x_0 \notin (\overline{A})^{\circ}$ (Widerspruch zur Voraussetzung!).
  \end{enumerate}
\end{proof}


\begin{satz}
   Sei $(X,\mathcal{O})$ ein topologischer Raum.
   
   Dann bildet $(\RO(X),\land,\lor,',\emptyset,X)$ eine vollständige Boolesche Algebra.
   
   Dabei sind die Operationen $\land,\lor$ und $'$ folgendermaßen für $U,V \in \RO(X)$ definiert:
   
   \[U \land V := U \cap V \]
   \[U \lor  V := (\overline{U \cup V})^{\circ} \]
   \[U'        := X \setminus \overline{U} \] 
   
   \label{satz: regulär-offen}
\end{satz}

Der etwas längere Beweis für diesen Satz findet sich bei Halmos und Givant/Halmos.

\begin{kor}
  Sei $(X,\mathcal{O})$ ein topologischer Raum und  $(\RO(X),\land,\lor,',\emptyset,X)$ die vollständige Boolesche Algebra aus Satz \ref{satz: regulär-offen}.
  
  Dann gilt für alle $U,V \in \RO(X)$: $U \subseteq V \Leftrightarrow U \lor V = V$
  
  D.h. $(\RO(X),\subseteq)$ ist die zugehörige Partialordnung zu $(\RO(X),\land,\lor,',\emptyset,X)$.
  
  \label{kor: regulär-offen}
\end{kor}

\begin{proof} [Beweis] \leavevmode
  Seien $U,V \in \RO(X)$.
  \begin{enumerate}
    \item[$(\Rightarrow:)$] Sei $U \subseteq V$, dann gilt:
    \[ (\overline{U \cup V})^{\circ} = (\overline{V})^{\circ} = V \]
    
    \item[$(\Leftarrow:)$] Es gelte $(\overline{U \cup V})^{\circ} = V$ und nehmen wir indirekt an, dass es ein $u_0 \in U \setminus V$ gibt: 
    
    Da $u_0 \in U = (\overline{U})^{\circ}$, ist $u_0$ ein innerer Punkt von $\overline{U}$ und somit auch ein innerer Punkt von $\overline{U \cup V}$. Damit gilt aber weiters $u_0 \in (\overline{U \cup V})^{\circ} = V$ (Widerspruch zur Annahme $u_0 \in U \setminus V$!).
  \end{enumerate}

\end{proof}

\section{Ordnungstopologien und Boolesche Vervollständigungen}

In diesem Abschnitt sei $(P,\leq)$ eine beliebige Partialordnung.

\begin{satz}
  Sei $O_p := \{ q \in P : q \leq p \}$.
  Dann ist $\mathcal{B} := \{ O_p : p \in P \}$ Basis einer Topologie auf $P$. Wir nennen diese Topologie $\mathcal{O}_{\leq}$ die \emph{Ordnungstopologie auf} $P$.
  
  \label{satz: ordnungstopologie}
\end{satz}

\begin{proof} [Beweis] \leavevmode
   Nach Satz \ref{satz: basis einer topologie} müssen wir lediglich die folgenden beiden Punkte zeigen:
   \begin{enumerate}
     \item $X = \bigcup_{p \in P} O_p$
     \item Sei $p,q \in P$ und $r \in O_p \cap O_q$. Dann gilt für $W = O_r$:
     \[r \in W \subseteq O_p \cap O_q \]
     Die Teilmengenbeziehung ergibt sich aus der Transitivität von $(P,\leq)$.
   \end{enumerate}
\end{proof}

\subsection*{Beispiele}

\begin{enumerate}
  \item Auf $\mathbb{R}$ mit der üblichen linearen Ordnung $(\mathbb{R},\leq)$ sehen die Elemente der Basis der Ordnungstopologie wie folgt aus:
  \[ O_p = \{ q \in \mathbb{R} : q \leq p \} = ]-\infty;p] \]
  Die Elemente der Topologie $\mathcal{O}_{\leq}$ sind in diesem Fall $\emptyset$, $\mathbb{R}$ und die (im herkömmlichen Sinne) offenen und abgeschlossenen Halbgeraden, die nach oben beschränkt sind.
  
  Für diese Topologie sind die einzigen regulär-offenen Mengen $\emptyset$ und $\mathbb{R}$. Kein $O_p$ ist also regulär-offen. Dass es ein $O_p$ gibt, welches nicht regulär-offen ist, ergibt sich auch aus dem nach den Beispielen folgenden Lemma, da $(\mathbb{R}, \leq)$ keine separierende Partialordnung ist.
  
  \item Seien $x$ und $y$ beliebige nichtleere Mengen und $C(x,y)$ wie in einem früheren Beispiel die Menge aller Funktionen von endlichen Teilmengen von $x$ nach $y$. 
  
  Für $f,g \in C(x,y)$ haben wir dort festgelegt, dass $f \leq g$ bedeutet: $\Dom(f) \supseteq \Dom(g)$ und die Funktionswerte von $f$ und $g$ stimmen auf $\Dom(g)$ überein. Ein Element $O_f$ der Basis der Ordnungstopologie ist somit die Menge aller $g \in C(x,y)$, die Fortsetzungen von $f$ sind.  
  
  Man verwendet z.B. die Forcing-Ordnung $(C(\omega,2),\leq)$, um die relative Widerspruchsfreiheit der allgemeinen Kontinuumshypothese oder der Negation des Konstruktibilitätsaxioms zu $\ZF$ zu beweisen. Dabei ist $C(\omega,2)$ die Menge aller (partiellen) Funktionen von endlichen Mengen von natürlichen Zahlen nach $2 = \{ 0,1 \}$. Ein $f \in C(\omega,2)$ stellt dabei eine Forcing-Bedingung dar, die endliche (und damit unvollständige) Information über totale Funktionen $f_{total} \supseteq f$ von $\omega$ nach $2$ enthält. Die Menge $O_f \setminus \{ f\}$ ist die Menge aller Forcing-Bedingungen, die die Information von $f$ erweitern. Diese müssen aber untereinander nicht vereinbar sein.
  
  Wenn $y$ mindestens zwei Elemente enthält, dann ist $(C(x,y), \leq)$ separierend. Deshalb sind für diese Partialordnung die folgenden Sätze interessant.
\end{enumerate}

\begin{lemma} \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item $(P,\leq)$ ist eine separierende Partialordnung gdw. für alle $p \in P$ gilt: $O_p \in \RO(P)$.
    \item Wenn $(P,\leq)$ eine separierende Partialordnung ist, dann gibt es einen Ordnungsisomorphismus von $P$ auf eine dichte Teilmenge von $\RO(P)$.
  \end{enumerate}
  \label{lemma: separierende partialordnung}
\end{lemma}

\begin{proof} [Beweis]
  Sei die Partialordnung $(P,\leq)$ mit der Ordnungstopologie aus dem letzten Satz versehen und sei $X \subseteq P$. Dann gilt:
  \[ \overline{X} = \{ p^* \in P : \exists r \in X : r \leq p^* \} \]
  Dies ergibt sich daraus, dass für jedes $p^*$ aus dieser Menge $O_{p^*}$ Teilmenge jeder Umgebung von $p^*$ ist und auch $O_{p^*} \cap X \neq \emptyset$ gilt. (Vergleiche dies mit der Definition für den Abschluss einer Menge!) Die Menge $\overline{X}$ ist aber nur für $q \in \overline{X}$ eine Umgebung, wenn $O_q \subseteq \overline{X}$ ist, d.h. für alle $p^* \leq q$ muss ein $r \in X$ existieren, sodass $r \leq p^*$ gilt. Somit ergibt sich für das Innere von $\overline{X}$:
  \[ (\overline{X})^{\circ} = \{ q \in P : \forall p^* \leq q \exists r \in X: r \leq p^* \} \]
  Somit gilt insbesondere:
  \begin{equation}
     (\overline{O_p})^{\circ} = \{ q \in P : \forall p^*\leq p \Comp(p,p^*) \}
     \label{eq: offene Menge}
  \end{equation}  
  
  Wir beweisen nun den ersten Teil des Lemmas: 
  \begin{enumerate}
    \item[$(\Rightarrow:)$] Sei $(P,\leq)$ eine separierende Partialordnung. Da $O_p$ offen ist, gilt $O_p \subseteq (\overline{O_p})^{\circ}$. Nehmen wir umgekehrt an, dass $q \notin O_p$. Dann gilt insbesondere $q \nleq p$ und somit gibt es ein $p^* \leq q$ mit $\lnot \Comp(p,p^*)$. Damit gilt aber wegen (\ref{eq: offene Menge}) auch $q \notin (\overline{O_p})^{\circ}$. Insgesamt gilt also $O_p = (\overline{O_p})^{\circ}$, d.h. $O_p \in \RO(P)$. 
    \item[$(\Leftarrow:)$] Es gelte für alle $p$, dass $O_p \in \RO(P)$. Somit gilt für alle $q \nleq p$:
    \[ q \notin O_p = (\overline{O_p})^{\circ}\] 
    und daher gibt es wegen (\ref{eq: offene Menge}) ein $p^* \leq q$, für welches $\lnot \Comp(p,p^*)$ gilt. Daraus folgt, dass $(P,\leq)$ eine separierende Partialordnung ist.
 
    Für den zweiten Teil des Lemmas überlegt man sich, dass für alle $p,q \in P$ folgende Beziehungen gelten:
    \[ p \neq q \Rightarrow O_p \neq O_q \]
    \[ p \leq q \Rightarrow O_p \subseteq O_q \]
    Daher gibt es einen Ordnungsismorphismus von $(P,\leq)$ auf eine Teilmenge von $(\RO(P),\subseteq)$. Sei $X$ ein nichtleeres Element von $\RO(P)$ und $p_0$ ein Element von $X$. Dann gilt $O_{p_0} \subseteq X$ und somit ist die Menge $\{ O_p : p \in P \}$ dicht in $P$.
  \end{enumerate}

\end{proof}

\begin{kor}
  $(P,\leq)$ ist eine separierende Partialordnung gdw. es einen Ordnungsisomorphismus von $P$ auf eine dichte Teilmenge einer vollständigen Booleschen Algebra gibt.
  \label{kor: Ordnungsisomorphismus}
\end{kor}

\begin{proof} [Beweis] \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item[$(\Rightarrow:)$] Diese Richtung folgt aus Satz \ref{satz: regulär-offen} und Lemma \ref{lemma: separierende partialordnung}.
    \item[$(\Leftarrow:)$] Sei $(P,\leq)$ ordnungsisomorph zu einer dichten Teilmenge von $B$, wobei $(B,\land,\lor,',0,1)$ eine vollständige boolesche Algebra sei. Gilt für $p,q \in P$ $q \nleq p$, dann gilt $q \land p' \neq 0$. Da $P$ dicht in $B$ ist, gibt es somit ein $p^* \in P$, sodass $p^* \leq q \land p'$. Es gilt somit auch $p^* \leq q$ und wegen
    \[ r \leq p^* \leq p' \Rightarrow r \leq p' \Rightarrow r \nleq p \]
    gilt ebenfalls: $\lnot \Comp(p,p^*)$. Daher ist $(P,\leq)$ eine separierende Partialordnung.
  \end{enumerate}

\end{proof}

\begin{defn}
  $((B,\land,\lor,',0,1),e)$ ist eine \emph{Boolesche Vervollständigung von} $(P,\leq)$ gdw. die folgenden beiden Bedingungen erfüllt sind:
  \begin{enumerate}
    \item $(B,\land,\lor,',0,1)$ ist eine vollständige Boolesche Algebra.
    \item $e$ ist ein Ordnungsisomorphismus von $P$ auf eine dichte Teilmenge von $B$.
  \end{enumerate}   
\end{defn}

Aus Korollar \ref{kor: Ordnungsisomorphismus} folgt, dass $(P, \leq)$ separierend ist, wenn es eine Boolesche Vervollständigung von $(P,\leq)$ gibt.

\begin{satz}
  Zwischen zwei Booleschen Vervollständigungen $((B_1,\land_1,\lor_1,^{'1},0_1,1_1),e)$ und $((B_2,\land_2,\lor_2,^{'2},0_2,1_2),f)$ von $(P,\leq)$ gibt es einen Isomorphismus, d.h. es gibt eine Bijektion $\Phi$ von $B_1$ nach $B_2$, so dass für alle $p,q \in B_1$ gilt:
  \[ \Phi(p \land_1 q) = \Phi(p) \land_2 \Phi(q) \]
  \[ \Phi(p \lor_1 q) = \Phi(p) \lor_2 \Phi(q) \]
  \[ \Phi(p^{'1}) = \Phi(p)^{'2} \]
  \[ \Phi(0_1) = 0_2 \]
  \[ \Phi(1_1) = 1_2 \]
  Es gilt weiters für alle $p \in P$: 
  \[ \Phi(e(p)) = f(p) \]
  Es bildet der Isomorphismus $\Phi$ also das Bild $e(P)$ auf das Bild $f(P)$ ab.  
  
  \label{satz: boolesche vervollständigung}
\end{satz}

\begin{proof} [Beweis]

\end{proof}

Zwei Boolesche Vervollständigungen von $(P, \leq)$ sind also isomorph. Wir werden deshalb $P$ mit seinem Bild $e(P)$ in $B$ identifizieren. Wenn $(P,\leq)$ eine separierende Partialordnung und $(B,\land,\lor,',0,1)$ eine Boolesche Vervollständigung von dieser ist, gehen wir somit davon aus, dass $P$ eine dichte Teilmenge von $B$ ist.


Seien $x$ eine nichtleere Menge und $y$ eine Menge mit mindestens zwei Elementen. Wir werden nun mit Hilfe des Satzes \ref{satz: boolesche vervollständigung} die bis auf Isomorphie eindeutige Existenz einer Booleschen Vervollständigung von $(C(x,y),\leq)$ aus den früheren Beispielen zeigen. Die dadurch bis auf Isomorphie eindeutig bestimmte Boolesche Algebra $(\RO(y^x),\land,\lor,',\emptyset,y^x)$ verwendet Bell im zweiten Kapitel seines Buches in mehreren relativen Widerspruchsfreiheitsbeweisen. Dabei ist $y^x := \{f : f\!\!:\! x \to y \}$ die Menge aller Funktionen von $x$ nach $y$ und die Operationen $\land$, $\lor$ und $'$ sind wie in Satz \ref{satz: regulär-offen} bestimmt. Die zugrundeliegende Topologie müssen wir uns noch erarbeiten.

\begin{satz}
  Für eine Indexmenge $I$ und für alle $i \in I$ seien $(X_i,\mathcal{O}_i)$ topologische Räume. Sei $X = \prod_{i \in I} X_i$ und für $a := (a_i)_{i \in I}$ und für alle $i \in I$
  \[ p_i: X \to X_i: a \mapsto a_i \]
  die \emph{$i$-te Projektion auf} $X_i$. 
  
  Dann ist die Menge 
   \[ \mathcal{B} := \{ \bigcap_{k \in K} p_k^{-1}(O_k) : O_k \in \mathcal{O}_k \land K \subseteq I \land |K| < \aleph_0 \} \]
  die Basis einer Topologie. Wir bezeichnen diese als \emph{Produkttopologie} $\mathcal{O}$ und $(X,\mathcal{O})$ als \emph{Produktraum der Räume} $(X_i,\mathcal{O}_i)$.
  
  \label{satz: produkttopologie}
\end{satz}

Bevor wir diesen Satz beweisen, soll ein Beispiel die Produkttopologie veranschaulichen.

\subsection*{Beispiel}
  \begin{enumerate}
     \item[ ] Für den $\mathbb{R}^n$ (mit $n \in \mathbb{N}$) entspricht für $1 \leq i \leq n$ die Menge $p_i^{-1} (]0;1[)$ der Menge aller Punkte des $\mathbb{R}^n$, deren $i$-te Komponente zwischen $0$ und $1$ liegt. Im $\mathbb{R}^3$ ist also z.B. $\bigcap_{k \in \{ 1,2,3 \}} p_k^{-1}(]0;1[)$ ein (im herkömmlichen Sinne) offener Würfel mit Seitenlänge $1$. Alle (im herkömmlichen Sinne) offenenen Mengen des $\mathbb{R}^n$ lassen sich auf ähnliche Weise als Vereinigung von Mengen aus
\[ \{ \bigcap_{k \in K} p_k^{-1}(O_k) : O_k \in \mathcal{O}_{nat} \land K \subseteq \{ 1,2, ..., n \} \} \]
beschreiben. Deshalb bezeichnet man die Produkttopologie mit dieser Basis auch als \emph{natürliche Topologie des} $\mathbb{R}^n$.
   \end{enumerate} 
   
\begin{proof} [Beweis von Satz \ref{satz: produkttopologie}] \leavevmode
  Nach Satz \ref{satz: basis einer topologie} müssen wir lediglich die folgenden beiden Punkte zeigen:  
  \begin{enumerate}
    \item $X = \bigcap_{k \in \emptyset} p_k^{-1}(O_k)$
    \item Seien $U,V \in \mathcal{B}$ und $x \in U \cap V$. Dann gilt für bestimmte $O_k, O'_k \in \mathcal{O}_k$ und endliche $K,K' \subseteq I$:
    \[ x \in U = \bigcap_{k \in K} p_k^{-1}(O_k) \]
    \[ x \in V = \bigcap_{k \in K'} p_k^{-1}(O'_k) \]
    Wegen $p_k^{-1}(O_k \cap O'_k) = p_k^{-1}(O_k) \cap p_k^{-1}(O'_k)$ (für alle $k \in K \cap K'$) gilt:
    \[ x \in W := \bigcap_{k \in K \cap K'} p_k^{-1}(O_k \cap O'_k) = U \cap V \in \mathcal{B} \]
   
  \end{enumerate}
   
\end{proof}  

Seien wiederum $x$ eine leere Menge und $y$ eine Menge mit mindestens zwei Elementen. Dann legen wir für alle $p \in C(x,y)$ fest:
\[ N(p):= \{ f \in y^x : p \subseteq f \} \]

Ähnlich wie in den Sätzen \ref{satz: ordnungstopologie} und \ref{satz: produkttopologie} kann man beweisen, dass die Menge $\{ N(p) : p \in C(x,y) \}$ eine Basis einer Topologie über $y^x$ ist. Im nächsten Satz zeigen wir sogar, dass diese Topologie mit einer Produkttopologie über $y^x$ identisch ist.
 
\begin{satz}
  Wählt man auf $y$ die diskrete Topologie $\mathcal{O}_{dis} := Pot(y)$. Dann bilden
\[ \{ N(p) : p \in C(x,y) \} \] 
  und 
\[ \{ \bigcap_{k \in K} p_k^{-1}(O_k) : O_k \in \mathcal{O}_{dis} \land K \subseteq x \land |K| < \aleph_0 \} \]
  Basen der Produkttopologie $\mathcal{O}_{prod}$ über $y^x$.
\end{satz}

\begin{proof} [Beweis] \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item Sei $p \in C(x,y)$. Dann setzen wir für alle $k \in K := \Dom(p)$:
      \[ O_k := \{ (k|p(k)) \} \in \mathcal{O}_{dis} \]
      Dann gilt:
      \[ N(p) = \bigcap_{k \in K} p_k^{-1} (O_k) \]
    \item Sei für alle $k \in K$: $\emptyset \neq O_k \in \mathcal{O}_{dis}$:
      \[ \bigcup_{\Dom(p) = K \land \forall k \in K: p(k) \in O_k } N(p) = \bigcap_{k \in K} p_k^{-1} (O_k) \]
  \end{enumerate}
\end{proof} 

Sei $p \in C(x,y)$, dann ist wegen 
\[ y^x \setminus N(p) = \bigcup_{q \in C(x,y) \land \Dom(q)=\Dom(p) \land q \neq p} N(q) \]
$N(p)$ eine offen-abgeschlossene Menge von $(y^x,\mathcal{O}_{prod})$. Somit ist die Menge $N(p)$ nach Satz \ref{satz: offen-abgeschlossen} für alle $p \in C(x,y)$ regulär-offen, d.h. es gilt für alle $p \in C(x,y)$: $N(p) \in \RO(y^x)$. Weiters gilt für alle $p,q \in C(x,y)$:
\[ p \neq q \Leftrightarrow N(p) \neq N(q) \]
Somit stellt $N$ eine injektive Abbildung von $C(x,y)$ nach $\RO(y^x)$ dar.

Aus dem nächsten Satz folgt gemeinsam mit Satz \ref{satz: boolesche vervollständigung}, dass $((\RO(y^x),\land,\lor,',\emptyset,y^x),N)$ die bis auf Isomorphie eindeutig bestimmte Boolesche Vervollständigung von $(C(x,y),\leq)$ ist:

\begin{satz}
  $N$ ist ein Ordnungsisomorphismus von $(C(x,y), \leq)$ auf eine dichte Teilmenge von $(\RO(y^x),\subseteq)$.
\end{satz}

\begin{proof} [Beweis]\leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item Seien $p,q \in C(x,y)$ und es gelte $p \leq q$, d.h. $p \supseteq q$. Dann gilt aber $N(p) \subseteq N(q)$.
    \item Sei $\emptyset \neq M \in \RO(y^x)$. Da $M$ insbesondere offen ist, ist $M = \bigcup_{p \in R} N(p)$ für eine nichtleere Menge $R \subseteq C(x,y)$. Also gibt es ein $p_0 \in C(x,y)$, sodass $N(p_0) \subseteq M$. Die Menge $\{ N(p) : p \in C(x,y) \}$ ist damit dicht in $\RO(y^x)$. 
  \end{enumerate}
\end{proof}


\end{document}